\begin{capitulo}{Introdução} \label{cap:introduction}


\paragrafo{Para se desenvolver uma aplicação empresarial de forma ágil,
atualmente, é necessário que haja pelo menos mais de um desenvolvedor atuando no
projeto e, muito provavelmente, equipes de desenvolvimento totalmente focadas em
características únicas do software a ser desenvolvido. Durante esse processo de
desenvolvimento, a tendência é que o próprio software sofra alterações a nível
conceitual (por exemplo, um fluxo alternativo a fim de atender uma parceria nova
ou a implementação do Pix como uma nova forma de pagamento) ou alterações a
nível de infraestrutura (por exemplo, a migração de um servidor local para
computação em nuvem ou a troca de um \emph{framework} \acs{HTTP}).}

\paragrafo{Em sistemas que já estão em produção e que, consequentemente, possuem
uma base robusta de clientes, alterações estruturais desse tipo podem acarretar
riscos para toda a aplicação. Por exemplo, o prazo requerido para a
implementação de um fluxo alternativo pode ser muito menor que o tempo
necessário, o que pode fazer com que a qualidade do código entregado seja
reduzida ou que novos \emph{bugs} sejam introduzidos à aplicação. Ou talvez,
caso um \emph{framework} deixe de atender as necessidades da aplicação, será
necessário reconstruir boa parte do software praticamente do zero.}

\paragrafo{Ou seja, mais do que entregar um programa, hoje em dia também é
importante que este seja de fácil manutenção. Por conta disso, diferentes
princípios de arquitetura e padrões de design foram criados ao longo do tempo
para suprir a demanda por agilidade do processo de desenvolvimento (por exemplo,
\emph{Clean Architecture}, \emph{Design Patterns}, \acs{DRY}, \acs{DDD},
\acs{TDD}, entre outros).}

\paragrafo{Por outro lado, a adoção de algumas práticas sem moderação pode
ocasionar em um nível de esforço e complexidade de código adicional. Sendo assim
apesar de ajudar na manutenção, pode atrapalhar a legibilidade e requisitar um
conhecimento técnico mais avançado para compreender estruturas de código que,
embora estejam preparadas para tal evento, talvez nunca sofram as drásticas
alterações que motivaram a dita complexidade em primeiro lugar. Apoiando essa
perspectiva, temos os principios \acs{KISS} e \acs{YAGNI}.}

\paragrafo{Por isso, este projeto tem como objetivo aplicar e explicitar, na
prática, implementações de \emph{Clean Architecture} e \emph{Design Patterns} em
uma aplicação web. Ao longo deste trabalho serão expostos os desafios e
benefícios de aplicar tais técnicas no desenvolvimento de uma loja virtual de
jogos eletrônicos, como a \emph{Steam} ou a \emph{Epic Games}.}

\paragrafo{A loja será desenvolvida usando as seguintes tecnologias:}

\begin{lista}
   \itemlista{\emph{Back-end}: \emph{Node.js} com \emph{Typescript}}
   \itemlista{\emph{Front-end}: \emph{React.js}} \itemlista{Banco de dados:
   \emph{PostgreSQL}}
\end{lista}

\paragrafo{O segundo capítulo é dedicado a apresentar os conceitos de
\emph{SOLID}, \emph{Clean Architecture} e \emph{Design Patterns} e exemplificar
como essas técnicas podem ajudar a mitigar os riscos apontados no início dessa
introdução.}

\paragrafo{O terceiro capítulo terá como foco descrever com mais profundidade as
tecnologias que serão implementadas no desenvolvimento do software e o que
motivou a escolha das mesmas. Além disso, também será introduzida a proposta da
loja de jogos eletrônicos, assim como seus requisitos, regras de negócio,
diagramas \acs{UML} e toda a documentação produzida para o propósito desse
trabalho.}

\paragrafo{O Capítulo 4 relacionará o conteúdo dos capítulos anteriores,
expondo, no código-fonte, todas as práticas que foram possíveis de implementar
dentro do escopo da loja virtual com as tecnologias apresentadas. Além disso,
também será simulado alguns dos problemas exemplificados no início desse
capítulo e como a adoção das práticas do tema deste trabalho ajudaram a superar
os ditos problemas.}

\paragrafo{Por fim, o quinto capítulo trará as conclusões obtidas ao longo do
processo de desenvolvimento do trabalho assim como descreverá possíveis
trabalhos futuros de acordo com a conclusão obtida.}

\end{capitulo}