\begin{capitulo}{Tecnologias} \label{cap:technologies}

\paragrafo{Neste capítulo serão abordadas as tecnologias usadas no desenvolvimento da aplicação web. A linguagem que permeará tanto 
o \emph{frontend} quanto o \emph{backend} será o \emph{JavaScript}, porém, como as práticas abordadas neste trabalho são mais 
direcionadas ao \emph{backend}, não será descrito com detalhes as tecnologias do \emph{frontend}.}
 
\begin{secao}{JavaScript e TypeScript} \label{sec:pl}
\paragrafo{O JavaScript, também conhecido como ECMAScript ou JS, é uma linguagem leve e 
interpretada que pode ser executada tanto \emph{client-side}, como nos navegadores, 
quanto \emph{server-side}, como em servidores remotos.}
\paragrafo{Na época de sua padronização, era esperado que fosse apenas uma simples 
linguagem de scripts para navegadores, apenas para usos pontuais em páginas web\cite{typescript}.
 Porém, com o tempo, a linguagem se tornou mais popular ao longo de que desenvolvedores 
 começaram a usá-la com mais frequência para aprimorar a interacionabilidade de páginas 
 web e hoje a mesma extrapola o ambiente dos navegadores e roda também nos servidores 
 através do Node.js (Seção \ref{sec:nodejs}).}
\paragrafo{Porém, seu design original não previa o uso em aplicações muito complexas, e 
mesmo com as atualizações mais recentes do ECMAScript, a linguagem pode acabar sendo uma 
opção insegura para algumas aplicações empresariais por, dentre alguns motivos, sua fraca 
tipagem.}
\paragrafo{Por essa desvantagem característica do JavaScript, o \emph{TypeScript} surge 
como uma proposta de ser uma camada sobre o JavaScript que permita checagem estática de 
tipos. Desta forma, a linguagem garante, durante o desenvolvimento, alguns recursos que 
permitam uma maior previsibilidade em relação ao resultado do código desenvolvido sem 
alterar o comportamento de execução do JavaScript.}

\end{secao}
\begin{secao}{Node.js} \label{sec:nodejs}
    \paragrafo{O \emph{Node.js} é um ambiente de execução \emph{JavaScript} assíncrono e 
    orientado a eventos. Apesar de ser \emph{single threaded}, o \emph{Node.js} possui o 
    \emph{event loop}, que permite o mesmo a executar operações E/S de forma não 
    bloqueante ao delegar as mesmas para o kernel do sistema sempre que possível. Ou 
    seja, o \emph{event loop} garante que não haja a necessidade de que o código \emph{JavaScript} 
    espere o término da execução de algum processo não-\emph{JavaScript} para executar a 
    próxima instrução\cite{nodejs}.}
    \paragrafo{Devido à esse diferencial, o \emph{Node.js} pode lidar com um número 
    elevado de requisições simultâneas em um único servidor sem a necessidade de engessar 
    o projeto com a gerência de threads simultâneas, o que simplifica o trabalho do 
    desenvolvedor.}
    \paragrafo{Uma outra vantagem em relação a outros ambientes é que, por aplicações 
    \emph{Node.js} serem escritas em \emph{JavaScript}, parte do aprendizado necessário 
    para desenvolver para o \emph{frontend} acaba sendo reutilizado no \emph{backend} sem 
    a necessidade de aprender uma nova linguagem de programação para o uso no servidor.} 
  \end{secao}
\vspace{15mm}
\begin{secao}{Bibliotecas e Frameworks} \label{sec:frameworks}
  \paragrafo{Nesta seção serão descritos os \emph{frameworks} ou bibliotecas mais relevantes para o backend desta aplicação.
  No caso, apenas aqueles que são cruciais para o funcionamento da mesma.}
  \begin{subsecao}{TypeORM e PostgreSQL}\label{subsec:typeorm}
    \paragrafo{O Sistema de Gerenciamento de Banco de Dados escolhido para este trabalho 
    foi o PostgreSQL. Dentre as razões que motivam essa escolha \cite{postgresql}:}
    \begin{lista}
      \itemlista{Seu uso é gratuito}
      \itemlista{É popular}
      \itemlista{\emph{Open Source} com uma comunidade ativa} 
      \itemlista{É um projeto sólido com mais de 30 anos de desenvolvimento}
      \itemlista{Bastante compatibilidade com \acs{ORM}s das tecnologias apresentadas}
     \end{lista}
    \paragrafo{Para manipularmos o acesso ao banco de dados PostgreSQL, iremos um 
    utilizar uma ferramenta \emph{Object-Relational Mapping}, ou \acs{ORM}. O que motiva 
    esse uso é a facilidade que as ferramentas \acs{ORM}s pode trazer ao processo de 
    desenvolvimento ao abstrair completamente a camada de comunicação com o Banco de 
    Dados.}
    \paragrafo{Isto é, o desenvolvedor não precisa conhecer muitos detalhes de 
    implementação ou sintaxe de algum Sistema de Banco de Dados específico, além de não 
    precisar se preocupar com a sanitização das \emph{queries} ou com outros aspectos 
    relacionados às chamadas ao banco de dados.}
    \paragrafo{O \acs{ORM} utilizado nesse trabalho será o TypeORM, um \emph{framework} voltado 
    principalmente para o TypeScript. A preferência por esse \acs{ORM} se dá por vários 
    motivos. Primeiramente, a compatibilidade com os principais bancos de dados 
    relacionais, com o MongoDB (em estado experimental) e com as principais plataformas 
    onde o JavaScript é suportado (Node.js, Navegador, React Native, entre outros).\cite{typeorm_home}}
    \paragrafo{Mas o motivo principal para a escolha desse \acs{ORM} está na sua adoção 
    pelo padrão Data Mapper. Este padrão de \acs{ORM} está bastante relacionado com as 
    ideias de facilidade de manutenção já abordadas no Capítulo \ref{cap:concepts}, visto 
    que o uso do mesmo promove a separação de preocupações e, por consequência, baixo 
    acoplamento e maior qualidade de código.\cite{typeorm_data_mapper}\cite{typeorm_home}}

  \end{subsecao}
  \begin{subsecao}{Express}\label{subsec:express}
    \notaeditor{Nota: A preencher}
  \end{subsecao}

  \begin{subsecao}{Tsyringe}\label{subsec:tsyringe}
    \notaeditor{Nota: A preencher}
  \end{subsecao}

\end{secao}
\end{capitulo}